%Vytvoril: Filip Gulán
%xgulan00
%2014

\documentclass[a4paper, 11pt, twocolumn]{article}

\usepackage[left=1.5cm, top=2.5cm, text={18cm,25cm}]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}

\newtheorem{definicia}{Definice}[section]
\newtheorem{algoritmus}[definicia]{Algoritmus}
\newtheorem{veta}{Věta}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\textsc{\Huge Fakulta informačních technologií\\
Vysoké učení technické v~Brně}\\
\vspace{\stretch{0.382}}
\LARGE Typografie a~publikování\,--\,2. projekt\\
Sazba dokumentů a~matematických výrazů\\
\vspace{\stretch{0.618}}
\Large 2014 \hfill         Filip Gulán \newpage
\end{center}
\end{titlepage}

\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice (\ref{rovnica1}) nebo definice \ref{definicia1.1} na straně \pageref{definicia1.1}).

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.


\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje card($V$) kardinalitu $V$.
Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+ = V^* - \{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme $abeceda$.
Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje occur($w,W$) počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a~sym($w,i$) určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například sym($abcd,3$) $= c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a~vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{definicia} \label{definicia1.1} Bezkontextová gramatika \textup{je čtveřice $G = (V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda,
$T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V~- T)$ je startující symbol a~$P$ je konečná množina} pravidel\textup{ 
tvaru $q\colon A~\rightarrow \alpha$, kde $A \in (V~- T)$, $\alpha \in V^*$ a~$q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N = V~- T$ značí abecedu neterminálů.
Pokud $q\colon  A~\rightarrow \alpha \in P$, $\gamma, \delta \in V^*$, $G$ provádí derivační krok z~$\gamma A\delta$ do $\gamma \alpha\delta$ podle pravidla $q\colon A~\rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme 
$\gamma A\delta \Rightarrow \gamma \alpha\delta [q\colon A~\rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A\delta \Rightarrow \gamma \alpha\delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0$. Dále definujeme 
tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a~tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.}\end{definicia}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\begin{algoritmus} Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G = (N, T, P, S)$.
\begin{enumerate}
\item{Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$ .}\label{krok1}
\item{Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{krok1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.} \end{enumerate}\end{algoritmus}

\begin{definicia} Jazyk \textup{definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G) = \{w \in T^*|S \Rightarrow^* w\}$.}\end{definicia}

\subsection{Podsekce obsahující větu}

\begin{definicia} \textup{Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je} bezkontextový jazyk,\textup{ když a~jen když $L = L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.}\end{definicia}

\begin{definicia} \textup{Množinu $\mathcal{L}_{CF} = \{L|L$ je bezkontextový jazyk$\}$ nazýváme \textit{třídou bezkontextových jazyků}.}\end{definicia}

\begin{veta} \label{veta} Nechť $L_{abc} = \{a^n b^n c^n|n \geq 0 \}$. Platí, že $L_{abc} \notin \mathcal{L}_{CF}$.\end{veta}

\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{veta}.
\end{proof} 

\section{Rovnice a~odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. 

$$\sqrt[x^2]{y^3_0} \quad \mathbb{N} = \{0,1,2,\ldots\} \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij} $$

V~rovnici (\ref{rovnica1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\bigg\{\Big[\big(a + b\big) * c\Big]^d + 1\bigg\} & = & x \label{rovnica1} \\
\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\textup{sin}^2\,{x} + \textup{cos}^2\,{x}}{4} & = & y \nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n\to\infty} f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i~s~dalšími symboly jako $\sum_{1}^n$ či $\bigcup_{A \in\mathcal{B}}$. V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0}\frac{\sin{x}}{x} = 1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\int\limits_{a}^{b}f(x)\,\mathrm{d}x & = & -\int_b^af(x)\,\mathrm{d}x\\
\Big(\sqrt[5]{x^4}\Big)' = \Big(x^{\frac{4}{5}}\Big)' & = & \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}}\\
\overline{\overline{A\vee B}} & = & \overline{\overline{A}\wedge \overline{B}}\ \end{eqnarray}

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a~závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 

$$\left(\begin{array}{ccc}
a~+ b & b - a\\
\widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi}\\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC}\\
0 & \beta
\end{array}\right)$$

$$\mathbf{A} = \left\|\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n}\\
\vdots & \vdots &\ddots  & \vdots\\
a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn}
\end{array}\right\|$$

$$ \left|\begin{array}{lcr}
t & u\\
v~& w
\end{array}\right| = tw - uv$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i~jinde.

$$
\binom{n}{k} = \begin{cases}
\ \frac{n!}{k!(n - k)!} & \text{pro } 0 \leq k~\leq n\\
\ 0 & \text{pro } k~< 0 \text{ nebo } k~> n
\end{cases}
$$

\section{Závěrem}

V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli konstrukci v~\TeX u.
\end{document}
