\documentclass[a4paper, 11pt, twocolumn]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{times}

\usepackage[left=2cm,top=2.5cm,text={17cm,24cm}]{geometry}

\title{Typografie a~publikování \\1. projekt}
\author{Filip Gulán \\xgulan00@stud.fit.vutbr.cz}
\date{}

\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}
\hbadness 10000
\begin{document}

\maketitle

\section{Hladká sazba}

Hladká sazba je sazba z~jednoho stupně, druhu a~řezu pí­sma sázená na stanovenou šířku odstavce. Skládá se z~odstavců, které obvykle začínají­ zarážkou, ale mohou být sázeny i~bez zarážky\,--\,rozhodují­cí je celková grafická úprava. Odstavce jsou ukončeny východovou řádkou. Věty nesmějí začínat číslicí.

Barevné zvýraznění­, podtrhávání­ slov či různé velikosti písma vybraných slov se zde také nepoužívá. Hladká sazba je určena především pro delší­ texty, jako je napří­klad beletrie. Porušení­ konzistence sazby působí v~textu rušivě a~unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba}

Smíšená sazba má o~něco volnější­ pravidla, jak hladká sazba. Nejčastěji se klasická hladká sazba doplňuje o~další řezy pí­sma pro zvýraznění­ důležitých pojmů. Existuje \myuv{pravidlo}:
\begin{quotation}\textsc{Čí­m ví­ce druhů, řezů, velikostí, barev pí­sma a~jiných efektů použijeme, tí­m profesionálněji bude  dokument vypadat. Čtenář tím bude vždy nadšen!}
\end{quotation}

Tí­mto pravidlem se \underline{nikdy} nesmí­te ří­dit. Příliš časté zvýrazňování textových elementů a~změny {\huge V}{\LARGE E}{\Large L}{\large I}{\normalsize K}{\small O}{\footnotesize S}{\scriptsize T}{\tiny I} pí­sma {\Large jsou} {\LARGE známkou} {\bfseries \huge amatérismu} autora a~působí­ \emph{\textbf{velmi} rušivě}. Dobře navržený dokument nemá obsahovat ví­ce než 4 řezy či druhy pí­sma.  \texttt{Dobře navržený dokument je decentní­, ne chaotický}.

Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je konzistentní použí­vání­ různých druhů zvýraznění­. To napří­klad může znamenat, že \textbf{tučný řez} pí­sma bude vyhrazen pouze pro klíčová slova, \emph{skloněný řez} pouze pro doposud neznámé pojmy a~nebude se to míchat. Skloněný řez nepůsobí­ tak rušivě a~používá se častěji. V~\LaTeX u\ jej sází­me raději pří­kazem \verb|\emph{text}| než \verb|\textit{text}|.

Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a~technických zpráv. U~delší­ch dokumentů vědeckého či technického charakteru je zvykem upozornit čtenáře na význam různých typů zvýraznění­ v~úvodní­ kapitole.

\section{České odlišnosti}

Česká sazba se oproti okolní­mu světu v~některých aspektech mí­rně liší­. Jednou z~odlišností je sazba uvozovek. Uvozovky se v~češtině použí­vají­ převážně pro zobrazení­ pří­mé řeči. V~menší­ míře se použí­vají­ také pro zvýraznění­ přezdí­vek a~ironie. V~češtině se použí­vá tento \myuv{typ uvozovek} namísto anglických ``uvozovek''.

Ve smíšené sazbě se řez uvozovek ří­dí­ řezem první­ho uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází­ se koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo část věty, sází­ se tečka za uvozovku.

Druhou odlišností je pravidlo pro sázení­ konců řádků. V~české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jednopísmennou předložkou nebo spojkou (spojkou \myuv{a} končit může při sazbě do 25 liter). Abychom \LaTeX u\ zabránili v~sázení­ osamocených předložek, vkládáme mezi předložku a~slovo nezlomitelnou mezeru znakem \verb|~| (vlnka, tilda). Pro automatické doplnění vlnek slouží volně šiřitelný program \emph{vlna} od pana Olšáka\footnote{Viz ftp://math.feld.cvut.cz/pub/olsak/vlna/.}.
\end{document}
